# Ошибки

1. Синтаксические ошибки, возникающие при компиляции программы. Ошибка при компиляции.

2. Ошибки, которые возникают во время выполнения. Ошибка Runtime. Исключительная ситуация.

## Исключительные ситуации в Java

* Иерархия классов исключений + ключевые слова для работы с ними + лучшие практики

* Возникают, если код был спроектирован так, что он дает возможность ввести программу в некорректное состояние.

* Каждое такое исключение Java оборачивает в объект определенного класса.

## Иерархия исключений

* `ArithmeticException` - исключение, возникающее при арифметических ошибках. Потомок `RuntimeException`.

* `NullPointerException` - исключение, возникающее при обращении к нулевому указателю. Потомок `RuntimeException`.

* `OutOfMemoryError` - исключение, возникающее при нехватке оперативной памяти или превышении лимитов. Потомок `VirtualMachineError`.

* `StackOverflowError` - исключение, возникающее при переполнении стека вызовов. Потомок `VirtualMachineError`.

* `InputMismatchException` - исключение, возникающее при нарушении формата переданных данных. Потомок `NoSuchElementException`.

* `NoSuchElementException` - исключение, возникающие при обращении к следующему элементу какой-либо последовательности, когда этого элемента еще нет. 
Потомок `RuntimeException`.

* `FileNotFoundException` - исключение, возникающее при обращении к несуществующему файлу. Потомок `IOException`.

* `IOException` - исключения, которые возникают при ошибках ввода-вывода. Потомок `Exception`

* `RuntimeException` - потомок `Exception`.

* `VirtualMachineError` - потомок `Error`.

* `Exception` - Исключительные ситуации, связанные непосредственно с исполнением программы. Потомок `Throwable`.

* `Error` - Исключительные ситуации, которые связаны с внешними факторами - VM/OS/HARD. Потомок `Throwable`.

* `Throwable` - супер-класс, потомки которого являются классами-исключениями. 

```java
class Throwable {
    // ...

    private String detailMessage; // текст сообщения об ошибке, н.р. - input.txt (Не удается найти указанный файл)

    // ... 
    
    private StackTraceElement[] stackTrace; // информация о том, что привело к возникновению ошибки
    
    // ...

}

class StackTraceElement {
    // ...
    private String declaringClass;
    private String methodName;
    private String fileName;
    private int    lineNumber;
    // ...
}
```

* Все исключения делятся на две группы.

* Непроверяемые исключения (unchecked) - `RuntimeException` и его потомки + `Error` и его потомки.

* Проверяемые исключения (checked) - `Throwable`, его потомок `Exception` и все его потомки кроме `RuntimeException`.

* Проверяемые исключения необходимо обработать. Если есть код, который потенциально может выбросить проверяемое исключение, 
вы должны обернуть его в `try-catch`.

* Как один код узнает о том, что другой код может выбросить проверяемое исключение? Метод другого кода, который 
потенциально может выбросить такое исключение содержит ключевое слово `throws`.

* Как правильно работать с проверяемыми исключениями?

* Правильно - выбрасывать непроверяемое исключение.

* Почему нельзя обрабатывать исключения простой печатью информации о них? Потому что программа будет выполняться дальше
уже в некорректном состоянии. Вы просто игнорируете ошибку.

